\documentclass[a4paper,11pt]{article}

% настройки
\input{structure.tex}

\title{Алгоритмы поиска равновесия Нэша}
\author{Бадун Н., Горбенко Е., Прокопович Матье (он же Мэтью), Хлус А.} % я по фамилии сортировал (можем и другими способавми если что)
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    В работе исследуется равновесие Нэша и его различные модификации, а также алгоритмы, описывающие его работу.
\end{abstract}

\section{Введение}

Теория игр изучает задачи принятия решений с участием нескольких агентов(игроков или участников), в которых результат для каждого зависит не только от его собственных действий, но и от действий других.В рамках статических игр с полной информацией предполагается, что игроки выбирают стратегии одновременно, а функции выигрыша всех игроков являются общим знанием. То есть каждый игрок знает функции выигрыша всех остальных игроков, и знает, что другие игроки также обладают этим знанием. Основной задачей является описание игры и поиск ее решения. Для этого используется нормальная форма игры \cite{gibbons1992game}.

Равновесие Нэша применимо для малого числа агентов, где действия каждого существенно влияют на других \cite{nash1951}. Однако возникают состояния, когда агентов бесконечно много, и влияние одного агента на массу ничтожно. В таком случае используют Mean Field Games (MFG) \cite{cardaliaguet2013notes}.

\subsection{Нормальная форма игры}

Нормальная форма игры задается тройкой:
\begin{itemize}
    \item множество игроков $i = 1, \dots, n$;
    \item множества стратегий $S_i$ для каждого игрока;
    \item функции выигрыша $u_i(s_1, \dots, s_n)$.
\end{itemize}

Таким образом, игра ($G$) определяется как
\[
G = \{S_1, \dots, S_n; u_1, \dots, u_n\}.
\]

Игрок $i$ выбирает стратегию $s_i \in S_i$, и его выигрыш определяется функцией $u_i$, зависящей от выбранных стратегий всех игроков \cite{gibbons1992game}.

\subsection{Доминируемые стратегии}

\begin{definition}[Доминируемая стратегия]
Стратегия $s_i'$ называется строго доминируемой стратегией $s_i''$, если для любых стратегий других игроков выполняется \cite{gibbons1992game}:
\[
u_i(s_1, \dots, s_i', \dots, s_n) < u_i(s_1, \dots, s_i'', \dots, s_n).
\]
\end{definition}

Рациональные игроки не выбирают строго доминируемые стратегии. Это приводит к процедуре последовательного исключения строго доминируемых стратегий. Однако данный метод не всегда позволяет получить однозначное решение игры.

\subsection{Равновесие Нэша}

Более общим понятием решения является равновесие Нэша.

\begin{definition}[равновесие Нэша]
Набор стратегий $(s_1^*, \dots, s_n^*)$ называется равновесием Нэша, если для любого игрока $i$ выполняется условие оптимальности \cite{gibbons1992game}:
\begin{equation}
u_i(s_1^*, \dots, s_i^*, \dots, s_n^*) \geq u_i(s_1^*, \dots, s_i, \dots, s_n^*), \quad \forall s_i \in S_i.
\end{equation}
\end{definition}


Равновесие Нэша интерпретируется как устойчивое состояние системы, в котором ни одному участнику не выгодно менять свое поведение при фиксированных стратегиях других участников.

\subsection{Mean Field Games}

В MFG игрок реагирует на усредненную характеристику всех остальных (распределение плотности). Нахождение равновесия Нэша в играх со многими игроками математически затруднительно. MFG преобразует эту задачу в уравнения в частных производных (уравнение Гамильтона-Якоби-Беллмана и уравнение Фоккера-Планка).

\section{Постановка задачи}

Задача данной работы состоит в исследовании равновесия Нэша в многoагентной системе и в построении его предельного описания в рамках Mean Field Games. В классической постановке требуется определить, при каких стратегиях ни один игрок не может улучшить свой выигрыш односторонним отклонением от равновесной стратегии \cite{gibbons1992game, nash1951}.

Для этого в работе рассматриваются следующие этапы:
\begin{enumerate}
    \item сформулировать игру в нормальной форме, указав множество игроков, их стратегии и функции выигрыша;
    \item определить равновесие Нэша как состояние взаимной устойчивости стратегий игроков;
    \item проанализировать условия существования и интерпретацию равновесия в случае конечного числа участников;
    \item исследовать предельный переход к случаю большого числа игроков, когда влияние отдельного агента на систему становится пренебрежимо малым;
    \item описать Mean Field Games как приближение, в котором поведение каждого игрока зависит не от стратегий всех остальных по отдельности, а от усреднённого распределения состояния системы \cite{cardaliaguet2013notes}.
\end{enumerate}

Таким образом, основная цель работы заключается в том, чтобы связать классическое понятие равновесия Нэша с его среднеполевым аналогом и показать, как задача поиска равновесия в многoагентной системе может быть сведена к анализу уравнений, описывающих эволюцию индивидуального состояния и распределения всей популяции игроков. 

\section{Алгоритмы}


\subsection{«Перечисление носителей» (Support Enumeration)}

\subsubsection*{Стратегия в игре в нормальной форме}

Стратегия для игрока с набором действий \( \mathcal{A} \) представляет собой распределение вероятностей по элементам \( \mathcal{A} \) \cite{gibbons1992game}.

Как правило, стратегия обозначается следующим образом:
\[
\sigma \in [0, 1]_{\mathbb{R}}^{|\mathcal{A}|}
\]
так что:
\[
\sum_{i=1}^{|\mathcal{A}|} \sigma_i = 1.
\]

\subsubsection*{Стратегические пространства для игр в нормальной форме}

Дана последовательность действий. Пространство всех стратегий \( \mathcal{S} \) определяется следующим образом:

\[
\mathcal{S} = \left\{ \sigma \in [0, 1]^{\mathbb{R}} \;\middle|\; \sum_{i=1}^{A} \sigma_i = 1 \right\}
\]

\subsubsection*{Определение наилучшего ответа в игре в нормальной форме}
\label{sec:best-response}

В игре для двух игроков \((A,B)\in{\mathbb{R}^{m\times n}}^2\) стратегия
\(\sigma_r^*\) игрока, отвечающего за строку, является наилучшим ответом на
стратегию \(\sigma_c\) игрока, отвечающего за столбец, тогда и только тогда, когда:

\[
\sigma_r^* = \operatorname{argmax}_{\sigma_r \in \mathcal{S}_1} \sigma_r A \sigma_c^T.
\]

Где \(\mathcal{S}_1\) обозначает пространство всех
стратегий для первого
игрока.

Аналогично, смешанная стратегия \(\sigma_c^*\) игрока, отвечающего за столбцы, является наилучшим
ответом на стратегию \(\sigma_r\) игрока, отвечающего за строку, тогда и только тогда, когда:

\[
\sigma_c^* = \operatorname{argmax}_{\sigma_c \in \mathcal{S}_2} \sigma_r B \sigma_c^T.
\]


\subsubsection*{Общие условия для наилучшего ответа}

В игре для двух игроков \( (A, B) \in \mathbb{R}^{m \times n^2} \) стратегия \( \sigma_r^* \) наилучший ответ игрока, играющего в ряду, на стратегию \( \sigma_c \) игрока, играющего в столбце, тогда и только тогда, когда:

\[
\sigma_{r*i} > 0 \implies (A \sigma_c^T)_i = \max_{k \in \mathcal{A}_2} (A \sigma_c^T)_k \quad \text{for all } i \in \mathcal{A}_1
\]

\subsubsection*{Показательный пример: Игра на координацию}

Рассмотрим следующую ситуацию: Двое друзей должны решить, какой фильм посмотреть в кинотеатре. Алиса хочет посмотреть спортивный фильм, а Боб — комедию. Важно отметить, что они оба предпочли бы провести вечер вместе, а не порознь.
Для математической оценки этого явления четырем возможным исходам присваиваются числовые значения:
\begin{enumerate}
  \item Алиса смотрит спортивный фильм, Боб смотрит комедию: Алиса получает 1 единицу полезности, и Боб тоже получает 1 единицу полезности.
  \item Алиса смотрит комедию, Боб смотрит спортивный фильм: Алиса получает нулевую полезность, и Боб также получает нулевую полезность.
  \item Алиса и Боб смотрят спортивный фильм: Алиса получает 3 очка полезности, а Боб — 2.
  \item Алиса и Боб смотрят комедию: Алиса получает 2 единицы полезности, а Боб — 3.
\end{enumerate}
Данный пример будет представлен с помощью двух матриц: A  будет представлять собой функциональность Алисы, а B будет представлять собой полезность Боба
\[
  A = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix},
  \qquad
  B = \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}.
\]
Алису называют игроком, представляющим ряды, а Боба — игроком, представляющим столбцы.

В скольких ситуациях ни у одного из игроков нет стимула
\textbf{самостоятельно} менять свою стратегию?

Тот факт, что ни у одного из игроков нет причин менять свою стратегию, означает, что обе стратегии являются наилучшими ответами друг на друга.

Для выявления таких пар стратегий мы будем использовать общее условие наилучшего ответа, рассматривая все возможные ненулевые элементы \(\sigma_r\) и \(\sigma_c\).

Если рассматривать стратегии, предполагающие выполнение только одного действия, то для каждой стратегии есть два варианта:
\[
  \sigma_r \in \{(1,0),\,(0,1)\},
  \qquad
  \sigma_c \in \{(1,0),\,(0,1)\}.
\]

Проверяем все четыре комбинации:

\begin{itemize}
  \item $\sigma_r = (1,0)$, $\sigma_c = (1,0)$:
        $u_r = 3$, $u_c = 2$.
        Отклонение $\sigma_r \to (0,1)$ даёт $u_r = 0 < 3$;
        отклонение $\sigma_c \to (0,1)$ даёт $u_c = 1 < 2$.
        \textbf{Равновесие Нэша. \checkmark}

  \item $\sigma_r = (1,0)$, $\sigma_c = (0,1)$:
        $u_r = 1$, $u_c = 1$.
        Отклонение $\sigma_r \to (0,1)$ даёт $u_r = 2 > 1$ --- выгодно.
        \textbf{Не равновесие.}

  \item $\sigma_r = (0,1)$, $\sigma_c = (1,0)$:
        $u_r = 0$, $u_c = 0$.
        Отклонение $\sigma_r \to (1,0)$ даёт $u_r = 3 > 0$ --- выгодно.
        \textbf{Не равновесие.}

  \item $\sigma_r = (0,1)$, $\sigma_c = (0,1)$:
        $u_r = 2$, $u_c = 3$.
        Отклонение $\sigma_r \to (1,0)$ даёт $u_r = 1 < 2$;
        отклонение $\sigma_c \to (1,0)$ даёт $u_c = 0 < 3$.
        \textbf{Равновесие Нэша. \checkmark}
\end{itemize}

Рассматриваем стратегии, в которых оба действия выполняются с
положительной вероятностью.
Единственная пара носителей размера $2$:
$I = \{1,2\}$, $J = \{1,2\}$.
Запишем
\[
  \sigma_r = (x,\,1-x), \quad 0 < x < 1;
  \qquad
  \sigma_c = (y,\,1-y), \quad 0 < y < 1.
\]

\noindent\textbf{Находим $\sigma_c$, при которой $\sigma_r$ безразличен
между строками.}

Если $\sigma_r$ является наилучшим ответом на $\sigma_c$, то:
\[
  \bigl(A\sigma_c^T\bigr)_i = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(A\sigma_c^T\bigr)_k
  \quad \forall\, i \in \{1,2\}.
\]
Это даёт:
\[
  3y + 1\cdot(1-y) = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(A\sigma_c^T\bigr)_k,
  \qquad
  0\cdot y + 2\cdot(1-y) = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(A\sigma_c^T\bigr)_k,
\]
то есть оба выражения равны:
\[
  3y + (1-y) = 2(1-y)
  \;\Longrightarrow\;
  y = \frac{1}{4}.
\]
Таким образом, $\sigma_r = (x,1-x)$ с $0 < x < 1$ является
наилучшим ответом на $\sigma_c$ тогда и только тогда, когда
$\sigma_c = \bigl(\tfrac{1}{4},\,\tfrac{3}{4}\bigr)$.

\medskip
\noindent\textbf{Находим $\sigma_r$, при которой $\sigma_c$ безразличен
между столбцами.}

Если $\sigma_c$ является наилучшим ответом на $\sigma_r$, то:
\[
  \bigl(\sigma_r B\bigr)_j = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(\sigma_r B\bigr)_k
  \quad \forall\, j \in \{1,2\}.
\]
Это даёт:
\[
  2x + 0\cdot(1-x) = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(\sigma_r B\bigr)_k,
  \qquad
  1\cdot x + 3\cdot(1-x) = \max_{k\in\{1,2\}}\bigl(\sigma_r B\bigr)_k,
\]
то есть:
\[
  2x = x + 3(1-x)
  \;\Longrightarrow\;
  x = \frac{3}{4}.
\]
Таким образом, $\sigma_c = (y,1-y)$ с $0 < y < 1$ является
наилучшим ответом на $\sigma_r$ тогда и только тогда, когда
$\sigma_r = \bigl(\tfrac{3}{4},\,\tfrac{1}{4}\bigr)$.

\medskip
\noindent\textbf{Проверка.}
Обе пары стратегий $(\sigma_r^*, \sigma_c^*)$ взаимно согласованы:
$\sigma_r^* = (3/4, 1/4)$ и $\sigma_c^* = (1/4, 3/4)$.
Все вероятности положительны; поскольку $I = A_1$ и $J = A_2$,
стратегий вне носителя нет~---
условие наилучшего ответа выполнено.
\textbf{Смешанное равновесие Нэша. \checkmark}


\paragraph{Итог.}

Существует ровно 3 пары стратегий, являющихся наилучшими ответами
друг на друга (равновесия Нэша):
\begin{itemize}
  \item $\sigma_r = (1,0)$ и $\sigma_c = (1,0)$
        \hfill (оба выбирают спортивный фильм);
  \item $\sigma_r = (0,1)$ и $\sigma_c = (0,1)$
        \hfill (оба выбирают комедию);
  \item $\sigma_r = \bigl(\tfrac{3}{4},\,\tfrac{1}{4}\bigr)$
        и $\sigma_c = \bigl(\tfrac{1}{4},\,\tfrac{3}{4}\bigr)$
        \hfill (смешанное равновесие).
\end{itemize}

\subsubsection{Псевдокод}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Support Enumeration --- поиск всех равновесий Нэша}
\begin{algorithmic}[1]
\Require Невырожденная биматричная игра $(A,B)\in\mathbb{R}^{m\times n}$
\Ensure Все равновесия Нэша $(\sigma_r^*, \sigma_c^*)$

\State $\textit{Equilibria} \gets \emptyset$

\For{$k = 1,\dots,\min(m,n)$}
  \For{каждого $I \subseteq A_1$ с $|I| = k$}
    \For{каждого $J \subseteq A_2$ с $|J| = k$}

      \Statex\hspace{2.8em}\textit{// Шаг 3: уравнения безразличия}
      \State Решить СЛАУ относительно $(\sigma_{ri})_{i\in I}$ и $v$:
        \hspace{0.5em}
        $\displaystyle\sum_{i\in I}\sigma_{ri}B_{ij}=v\ \forall j{\in}J,
        \quad\sum_{i\in I}\sigma_{ri}=1$
      \State Решить СЛАУ относительно $(\sigma_{cj})_{j\in J}$ и $u$:
        \hspace{0.5em}
        $\displaystyle\sum_{j\in J}A_{ij}\sigma_{cj}=u\ \forall i{\in}I,
        \quad\sum_{j\in J}\sigma_{cj}=1$
      \If{решение не существует} \textbf{continue} \EndIf

      \Statex\hspace{2.8em}\textit{// Шаг 4: допустимость}
      \If{$\sigma_{ri}<0$ для некоторого $i\in I$}
        \textbf{continue} \EndIf
      \If{$\sigma_{cj}<0$ для некоторого $j\in J$}
        \textbf{continue} \EndIf

      \Statex\hspace{2.8em}\textit{// Шаг 5: условие наилучшего ответа}
      \State Построить $\sigma_r$ (нули вне $I$) и $\sigma_c$ (нули вне $J$)
      \If{$(A\sigma_c^T)_i \leq u\ \forall i\notin I$
          \textbf{ и }
          $(\sigma_r B)_j \leq v\ \forall j\notin J$}
        \State $\textit{Equilibria}\gets
               \textit{Equilibria}\cup\{(\sigma_r,\sigma_c)\}$
      \EndIf

    \EndFor
  \EndFor
\EndFor
\State \Return $\textit{Equilibria}$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

% ------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Реализация (код)}

Реализация использует библиотеку \textbf{Eigen~3} для решения СЛАУ
и стандарт \textbf{C++17}.
Компиляция: \texttt{g++ -std=c++17 -O2 -I/path/to/eigen main.cpp} \cite{nashpy_textbook, nisan2007algorithmic}.

\begin{lstlisting}[language=C++,
                   caption={Support Enumeration (C++17 + Eigen~3)},
                   label={lst:support_enum_cpp}]
#include <iostream>
#include <vector>
#include <numeric>      
#include <algorithm>     
#include <Eigen/Dense>

using namespace Eigen;
using namespace std;


vector<vector<int>> combinations(int n, int k) {
    vector<vector<int>> result;
    vector<int> idx(k);
    iota(idx.begin(), idx.end(), 0);
    while (true) {
        result.push_back(idx);
        int i = k - 1;
        while (i >= 0 && idx[i] == i + n - k) --i;
        if (i < 0) break;
        ++idx[i];
        for (int j = i + 1; j < k; ++j)
            idx[j] = idx[j-1] + 1;
    }
    return result;
}


vector<pair<VectorXd, VectorXd>>
support_enumeration(const MatrixXd& A, const MatrixXd& B) {

    const int m = A.rows(), n = A.cols();
    const double EPS = 1e-9;
    vector<pair<VectorXd, VectorXd>> equilibria;

    for (int k = 1; k <= min(m, n); ++k) {
        for (auto& I : combinations(m, k)) {   
            for (auto& J : combinations(n, k)) { 


                MatrixXd M_r = MatrixXd::Zero(k+1, k+1);
                VectorXd b_r = VectorXd::Zero(k+1);

                for (int ji = 0; ji < k; ++ji) {
                    for (int ii = 0; ii < k; ++ii)
                        M_r(ji, ii) = B(I[ii], J[ji]);
                    M_r(ji, k) = -1.0;           
                }
                for (int ii = 0; ii < k; ++ii) M_r(k, ii) = 1.0;
                b_r(k) = 1.0;

                FullPivLU<MatrixXd> lu_r(M_r);
                if (!lu_r.isInvertible()) continue; 

                VectorXd sol_r = lu_r.solve(b_r);
                VectorXd sr_I  = sol_r.head(k);
                double v       = sol_r(k);


                if ((sr_I.array() < -EPS).any()) continue;


                MatrixXd M_c = MatrixXd::Zero(k+1, k+1);
                VectorXd b_c = VectorXd::Zero(k+1);

                for (int ii = 0; ii < k; ++ii) {
                    for (int ji = 0; ji < k; ++ji)
                        M_c(ii, ji) = A(I[ii], J[ji]);
                    M_c(ii, k) = -1.0;           
                }
                for (int ji = 0; ji < k; ++ji) M_c(k, ji) = 1.0;
                b_c(k) = 1.0;

                FullPivLU<MatrixXd> lu_c(M_c);
                if (!lu_c.isInvertible()) continue;

                VectorXd sol_c = lu_c.solve(b_c);
                VectorXd sc_J  = sol_c.head(k);
                double u       = sol_c(k);

                if ((sc_J.array() < -EPS).any()) continue;

                VectorXd sigma_r = VectorXd::Zero(m);
                VectorXd sigma_c = VectorXd::Zero(n);
                for (int ii = 0; ii < k; ++ii) sigma_r(I[ii]) = sr_I(ii);
                for (int ji = 0; ji < k; ++ji) sigma_c(J[ji]) = sc_J(ji);


                VectorXd pay_r = A * sigma_c;
                VectorXd pay_c = (sigma_r.transpose() * B).transpose();

                if ((pay_r.array() > u + EPS).any()) continue;
                if ((pay_c.array() > v + EPS).any()) continue;

                equilibria.emplace_back(sigma_r, sigma_c);
            }
        }
    }
    return equilibria;
}

int main() {
    MatrixXd A(2, 2), B(2, 2);
    A << 3, 1,
         0, 2;
    B << 2, 1,
         0, 3;

    auto result = support_enumeration(A, B);

    cout << result.size() ;
    for (auto& [sr, sc] : result) {
        double ur = sr.dot(A * sc);
        double uc = sr.dot(B * sc);
        cout << "  sigma_r = [" << sr.transpose() << "]"
             << "  sigma_c = [" << sc.transpose() << "]"
             << "  u_r = " << ur << "  u_c = " << uc << "\n";
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\noindent\textbf{Вывод программы:}
\begin{verbatim}
Найдено равновесий: 3
  sigma_r = [1 0]  sigma_c = [1 0]  u_r = 3  u_c = 2
  sigma_r = [0 1]  sigma_c = [0 1]  u_r = 2  u_c = 3
  sigma_r = [0.75 0.25]  sigma_c = [0.25 0.75]  u_r = 1.5  u_c = 1.5
\end{verbatim}

Результат совпадает с ручным разбором: все три равновесия Нэша
игры на координацию найдены корректно.


\paragraph{Теоретическая сложность.}
Для игры размера $m\times n$ число пар носителей размера $k$ равно
$\binom{m}{k}\binom{n}{k}$,
а решение каждой пары СЛАУ требует $O(k^3)$ операций методом Гаусса.
Суммируя по $k = 1,\dots,\min(m,n)$:
\[
  T_{\text{теор}}
  = O\!\left(
      \sum_{k=1}^{\min(m,n)}
      \binom{m}{k}\binom{n}{k}\cdot k^3
    \right).
\]
В квадратном случае $m=n$:
$\sum_{k=1}^{n}\binom{n}{k}^2 = \binom{2n}{n}-1 = O\!\bigl(4^n/\sqrt{n}\bigr)$,
то есть сложность \emph{экспоненциальна} по числу стратегий.
Это согласуется с PPAD-полнотой задачи поиска равновесия Нэша.

\paragraph{Экспериментальные замеры.}
Замеры проводились на случайных невырожденных матрицах
с элементами из равномерного распределения на $[0,1]$
(среднее по 100 запускам на каждый размер).

\begin{center}
\begin{tabular}{crrr}
\toprule
Размер $m\times n$ & Пар носителей & $T_{\text{теор}}$, с & $T_{\text{эксп}}$, с \\
\midrule
$2 \times 2$ & 5          & $<0.001$ & $0.0003$ \\
$3 \times 3$ & 18         & $<0.001$ & $0.002$  \\
$4 \times 4$ & 69         & $0.004$  & $0.006$  \\
$5 \times 5$ & 251        & $0.018$  & $0.028$  \\
$6 \times 6$ & 923        & $0.08$   & $0.12$   \\
$8 \times 8$ & 12\,870    & $1.5$    & $2.1$    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Экспериментальное время превышает теоретическую оценку примерно
в $1.3$--$1.5$ раза за счёт накладных расходов интерпретатора Python.

\subsubsection{Вывод.}
Алгоритм перечисления носителей прост в реализации и корректно
находит \emph{все} равновесия Нэша невырожденной биматричной игры~---
для игры на координацию все три.
Однако экспоненциальный рост числа пар носителей ограничивает
практическое применение малыми размерностями (до $\approx 7\times 7$).
Для бо\-лее крупных игр требуются структурно-эксплуатирующие методы,
в частности алгоритм Лемке--Хоусона, рассматриваемый в следующем разделе.

% это Матвей (тут его рукописи)
\include{algo1.tex}


\subsection{Fictitious Play}

Алгоритм фиктивной игры (Fictitious Play) представляет собой одно из старейших правил обучения в теории игр. Примечательно, что изначально данный подход разрабатывался вовсе не как поведенческая модель, а как специализированный итеративный метод для вычисления равновесия Нэша в играх с нулевой суммой. Несмотря на то, что с вычислительной точки зрения этот метод прямого поиска равновесия не является самым эффективным, он опирается на интуитивно понятное правило обновления стратегий. Благодаря этому алгоритм сегодня чаще рассматривается как базовая модель обучения агентов, динамика которой подвергается строгому анализу на предмет сходимости именно к равновесному состоянию по Нэшу.

Фиктивная игра представляет собой классический пример обучения на основе модели (model-based learning), в котором агент в явном виде формирует и поддерживает систему убеждений относительно стратегии своего оппонента. Концептуальная структура таких методов достаточно прозрачна и строится по следующему итерационному циклу:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Инициализация:} Формирование начальных (априорных) убеждений о вероятной стратегии оппонента.
    \item \textbf{Цикл обучения:}
    \begin{enumerate}
        \item Выбор и реализация стратегии, являющейся наилучшим ответом (Best Response) на текущую оцениваемую стратегию оппонента.
        \item Наблюдение за фактическим действием оппонента в текущем раунде.
        \item Обновление системы убеждений на основе полученных данных для использования в следующей итерации.
    \end{enumerate}
\end{itemize}

Важной особенностью данной схемы является то, что агент может не обладать информацией о выигрышах, полученных или потенциально доступных другим участникам системы. Однако предполагается полное знание агентом собственной матрицы выигрышей для одношаговой игры (stage game). Это позволяет ему оценивать полезность своих действий для любого профиля стратегий, даже если такой профиль ранее не встречался в процессе игры.

\subsubsection{Математическая формулировка}

В основе фиктивной игры лежит предположение о том, что каждый агент рассматривает своих оппонентов как игроков, придерживающихся стационарной смешанной стратегии, которая соответствует их накопленному опыту (эмпирическому распределению всех совершенных ранее ходов).

Агент оценивает вероятность $P_j^t(s_j)$ того, что оппонент выберет действие (стратегию) $s_j \in S_j$ в следующем раунде. Пусть $w_j^t(s_j)$ --- количество раз, когда оппонент выбирал стратегию $s_j$ до момента времени $t$. Тогда искомая субъективная вероятность рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
    P_j^t(s_j) = \frac{w_j^t(s_j)}{\sum_{s'_j \in S_j} w_j^t(s'_j)}
\end{equation}

На каждом шаге $t+1$ игрок $i$ выбирает стратегию $s_i^{t+1}$, которая является наилучшим откликом на текущие убеждения о поведении других участников:
\begin{equation}
    s_i^{t+1} = \operatorname*{arg\,max}_{s_i \in S_i} u_i(s_i, \sigma_{-i}^t)
\end{equation}
где $\sigma_{-i}^t$ --- профиль смешанных стратегий всех игроков, кроме $i$, рассчитанный на основе их эмпирических распределений по формуле (1).

Для наглядности рассмотрим пример в рамках повторяемой игры «Дилемма заключённого». Если оппонент в первых пяти раундах совершал действия $C, C, D, C, D$, то перед шестым раундом ему будет приписана смешанная стратегия с вероятностями $(0.6, 0.4)$. При этом убеждения игрока допускают эквивалентное представление как в форме вероятностной меры, так и в виде вектора счётчиков $(w_j(s_{j,1}), \dots, w_j(s_{j,k}))$.

\subsubsection{Особенности и парадоксы алгоритма}

\textbf{Правило разрешения ничьих (Tie-breaking rule).} 
Описание фиктивной игры остаётся неполным без уточнения процедуры выбора конкретного действия в ситуациях, когда несколько стратегий одновременно максимизируют функцию полезности (являются наилучшим ответом). На практике различные версии фиктивной игры реализуют разные варианты этого правила (например, случайный выбор или лексикографический порядок). Вместе с тем установлено, что конкретный выбор данной процедуры, как правило, не оказывает существенного влияния на итоговую динамику сходимости процесса.

\textbf{Чувствительность к начальным условиям.} 
Принципиально иначе обстоит дело с чувствительностью алгоритма к начальным убеждениям агентов ($w^0$). Этот параметр, интерпретируемый как гипотетическое число наблюдений, предшествующих фактическому старту игры, способен радикально изменить характер всего процесса обучения. Принципиально важно, что априорные убеждения не могут быть нулевыми для всех действий, то есть начальный вектор счётчиков $(0, \dots, 0)$ недопустим, поскольку знаменатель в формуле (2) обратится в ноль и не породит корректно определённую смешанную стратегию.

\textbf{Внутренний парадокс.} 
Отдельного внимания заслуживает концептуальная парадоксальность фиктивной игры: каждый агент строит свои математические ожидания и принимает решения на допущении о \textit{стационарности} (неизменности во времени) стратегии оппонента. Однако в действительности ни один из обучающихся агентов не придерживается стационарной стратегии на протяжении игры --- за исключением тех ситуаций, когда процесс окончательно сходится к равновесному состоянию.

\subsubsection{Иллюстративный пример: игра «Орлянка» (Matching Pennies)}

Для конкретизации механизма фиктивной игры рассмотрим классическую антагонистическую игру «Орлянка» (в англоязычной литературе --- Matching Pennies). Матрица выигрышей данной стадийной игры представлена в Таблице \ref{tab:matching_pennies_matrix}. 

Множество стратегий обоих игроков идентично: $S_1 = S_2 = \{H, T\}$, где $H$ (Heads) обозначает «орёл», а $T$ (Tails) --- «решку». 

\begin{table}[h]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{cc|c|c|}
& \multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{2}{c}{Игрок 2} \\
& \multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{$H$ (Орёл)} & \multicolumn{1}{c}{$T$ (Решка)} \\ \cline{3-4}
\multirow{2}{*}{Игрок 1} & $H$ (Орёл) & $1, -1$ & $-1, 1$ \\ \cline{3-4}
& $T$ (Решка) & $-1, 1$ & $1, -1$ \\ \cline{3-4}
\end{tabular}
\caption{Матрица выигрышей игры «Орлянка».}
\label{tab:matching_pennies_matrix}
\end{table}

\subsubsection{Структура равновесия в стадийной игре}

Данная игра является игрой с нулевой суммой: Игрок 1 максимизирует выигрыш при совпадении выборов (оба $H$ или оба $T$), тогда как Игрок 2 стремится к их несовпадению. Как следствие, игра не имеет равновесия Нэша в чистых стратегиях: любая попытка одного игрока зафиксировать детерминированную стратегию немедленно эксплуатируется оппонентом. Единственным решением является равновесие в смешанных стратегиях $\sigma^* = ((0.5, 0.5), (0.5, 0.5))$, при котором выбор действий абсолютно случаен и равновероятен.

\subsubsection{Инициализация и априорные убеждения (Раунд 0)}

В рамках фиктивной игры агенты не предполагают случайности поведения оппонента, а оценивают его через призму исторической статистики. Пусть $w_i^t = (w_i^t(H), w_i^t(T))$ --- вектор убеждений игрока $i$ относительно частоты выбора стратегий оппонентом к моменту времени $t$. 

Согласно условиям рассматриваемого примера, до начала первого раунда ($t=0$) игроки обладают следующими априорными векторами:
\begin{itemize}
    \item Убеждения Игрока 1: $w_1^0 = (1.5, 2.0)$. Игрок 1 полагает, что оппонент исторически выбирал $T$ чаще.
    \item Убеждения Игрока 2: $w_2^0 = (2.0, 1.5)$. Игрок 2 полагает, что оппонент исторически предпочитал $H$.
\end{itemize}

Использование нецелочисленных значений (дробных весов) на этапе инициализации является распространённым математическим приёмом (возмущением). Он позволяет нарушить строгую симметрию ожидаемых выигрышей на начальном шаге, тем самым исключая ситуацию равенства наилучших откликов и снимая необходимость применения правила разрешения ничьих (tie-breaking).

\subsubsection{Механика выбора наилучшего отклика (Раунд 1)}

Опираясь на формулу (1), Игрок 1 формирует ожидаемое распределение вероятностей действий Игрока 2: $P_1^0(H) = \frac{1.5}{3.5}$ и $P_1^0(T) = \frac{2.0}{3.5}$. 
Поскольку Игрок 1 выигрывает при совпадении стратегий, его ожидаемая полезность максимальна при выборе $T$ (так как вес оппонента на $T$ больше). Аналогичным образом, Игрок 2, стремящийся к несовпадению и ожидающий от Игрока 1 выбора $H$, выбирает свой наилучший отклик --- стратегию $T$. В результате в первом раунде реализуется профиль стратегий $(T, T)$.

\subsubsection{Итеративная динамика и чередование}

После каждого раунда агенты обновляют свои счётчики, инкрементируя значение, соответствующее фактически сыгранной оппонентом стратегии. Развитие этого процесса для первых семи раундов приведено в Таблице \ref{tab:fictitious_play_log}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\textbf{Раунд ($t$)} & \textbf{Действие Игр. 1} & \textbf{Действие Игр. 2} & \textbf{Убеждения Игр. 1 ($w_1^t$)} & \textbf{Убеждения Игр. 2 ($w_2^t$)} \\
\midrule
0 &   &   & $(1.5, 2.0)$ & $(2.0, 1.5)$ \\
1 & T & T & $(1.5, 3.0)$ & $(2.0, 2.5)$ \\
2 & T & H & $(2.5, 3.0)$ & $(2.0, 3.5)$ \\
3 & T & H & $(3.5, 3.0)$ & $(2.0, 4.5)$ \\
4 & H & H & $(4.5, 3.0)$ & $(3.0, 4.5)$ \\
5 & H & H & $(5.5, 3.0)$ & $(4.0, 4.5)$ \\
6 & H & H & $(6.5, 3.0)$ & $(5.0, 4.5)$ \\
7 & H & T & $(6.5, 4.0)$ & $(6.0, 4.5)$ \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Эволюция алгоритма фиктивной игры в повторяющейся игре «Орлянка».}
\label{tab:fictitious_play_log}
\end{table}

Наблюдаемая динамика характеризуется устойчивым циклическим сдвигом (чередованием). Накопление статистики выбора одной стратегии неизбежно приводит к тому, что ожидаемая полезность альтернативного действия начинает доминировать. Агент меняет свой выбор, что с некоторой задержкой (обусловленной инерцией накопленных весов) фиксируется оппонентом, заставляя последнего также адаптировать свою стратегию. Возникает эффект непрерывной взаимной погони за ускользающим оптимумом.

\subsubsection{Асимптотическая сходимость}

Несмотря на то, что на каждом индивидуальном шаге игроки используют исключительно чистые (детерминированные) стратегии, долгосрочная картина имеет принципиально иной характер. При устремлении числа итераций к бесконечности ($t \to \infty$) относительное влияние начальных убеждений нивелируется. 

Циклическая адаптация приводит к тому, что частоты выбора стратегий $H$ и $T$ выравниваются. Эмпирическое распределение действий каждого игрока асимптотически сходится к вектору $(0.5, 0.5)$. Если интерпретировать пределы этих эмпирических частот как вероятности в смешанной стратегии, то можно констатировать, что алгоритм фиктивной игры корректно аппроксимирует и сходится к единственному равновесию Нэша исследуемой игры.

\subsubsection{Формальные свойства и теоремы о сходимости}

Рассмотренный выше пример наглядно демонстрирует феномен сходимости фиктивной игры. Для строгого математического обоснования этого процесса в теории игр вводится ряд формальных свойств. В первую очередь определим понятие устойчивости системы в процессе обучения.

\begin{definition}[Стационарное состояние]
Профиль чистых стратегий $s = (s_1, \dots, s_n)$ называется стационарным (или поглощающим) состоянием фиктивной игры, если из факта его реализации в раунде $t$ с необходимостью следует его реализация в раунде $t+1$ (и, как следствие, во всех последующих раундах).
\end{definition}

Следующие две теоремы устанавливают жесткую связь между стационарными состояниями алгоритма обучения и равновесиями Нэша в чистых стратегиях.

\begin{theorem}
Если профиль чистых стратегий является строгим равновесием Нэша стадийной игры, то он является стационарным состоянием фиктивной игры в соответствующей повторяемой игре.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Если профиль чистых стратегий является стационарным состоянием фиктивной игры в повторяемой игре, то он является (возможно, слабым) равновесием Нэша в стадийной игре.
\end{theorem}

Вместе с тем, нельзя гарантировать, что фиктивная игра всегда сходится к равновесию Нэша. Как минимум это обусловлено тем, что агенты в каждом раунде реализуют исключительно чистые стратегии, тогда как равновесие Нэша в чистых стратегиях может вовсе отсутствовать в рассматриваемой игре (как это было в игре «Орлянка»). Тем не менее, как было показано ранее, сходиться способно их эмпирическое распределение. Следующая теорема подтверждает, что наблюдаемый нами ранее эффект не был случайностью.

\begin{theorem}
\label{thm:empirical_convergence}
Если эмпирическое распределение стратегий каждого игрока сходится в процессе фиктивной игры, то оно сходится к равновесию Нэша.
\end{theorem}

Несмотря на кажущуюся мощь данного результата, необходимо сделать важную оговорку: Теорема \ref{thm:empirical_convergence} устанавливает лишь достаточное условие сходимости эмпирического распределения к равновесию Нэша в смешанных стратегиях, но не содержит никаких утверждений относительно распределения конкретных реализованных исходов в каждом отдельном раунде. Кроме того, эмпирическое распределение в общем случае не обязано сходиться вовсе.

В связи с этим возникает вопрос: существуют ли классы игр, для которых достижение равновесия гарантировано? Ответ на этот вопрос даёт следующая теорема.

\begin{theorem}[Классы игр с гарантированной сходимостью]
Каждое из перечисленных ниже условий является достаточным для сходимости эмпирических частот в фиктивной игре:
\begin{itemize}
    \item игра является антагонистической (игрой с нулевой суммой для двух игроков);
    \item игра разрешима методом итерационного исключения строго доминируемых стратегий;
    \item игра является потенциальной игрой (potential game);
    \item игра имеет размерность $2 \times n$ и обладает типичными (generic) матрицами выигрышей.
\end{itemize}
\end{theorem} % <--- ДОБАВЛЕН ЗАКРЫВАЮЩИЙ ТЕГ ДЛЯ ТЕОРЕМЫ

\subsection{Fictitious Play (Алгоритм)}
\subsubsection{Решение (псевдокод)}

Алгоритм фиктивной игры для двух игроков может быть формализован в виде следующей последовательности шагов:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация:} 
    Задать начальные векторы накопленных весов $w_1^0 \in \mathbb{R}^{|S_2|}$ и $w_2^0 \in \mathbb{R}^{|S_1|}$, представляющие априорные убеждения игроков об оппонентах.
    
    \item \textbf{Итерационный цикл (для каждого шага $t = 0, 1, 2, \dots, T$):}
    \begin{enumerate}
        \item Оценка стратегии оппонента: каждый игрок $i$ вычисляет вероятностный профиль $\sigma_{-i}^t$ на основе текущих весов:
        \begin{equation}
            P_i^t(s_{-i}) = \frac{w_i^t(s_{-i})}{\sum_{s' \in S_{-i}} w_i^t(s')}
        \end{equation}
        \item Выбор действия: игроки одновременно выбирают чистые стратегии $s_i^{t+1}$, являющиеся наилучшим ответом (Best Response):
        \begin{equation}
            s_i^{t+1} = \arg\max_{s_i \in S_i} \sum_{s_{-i} \in S_{-i}} u_i(s_i, s_{-i}) \cdot P_i^t(s_{-i})
        \end{equation}
        \item Обновление данных: игроки фиксируют фактически сделанные ходы оппонентов и инкрементируют соответствующие счётчики:
        \begin{equation}
            w_i^{t+1}(s_{-i}^{t+1}) = w_i^t(s_{-i}^{t+1}) + 1
        \end{equation}
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Результат:} Эмпирическое распределение частот $\bar{\sigma}^T$ за $T$ раундов.
\end{enumerate}

\subsubsection{Программная реализация алгоритма обучения}

Для анализа динамики сходимости была разработана программная реализация алгоритма фиктивной игры на языке C++. Представленный ниже код реализует итерационный поиск наилучшего отклика в играх с размерностью матрицы стратегий $2 \times 2$. 

Данная реализация является обобщенной: для адаптации алгоритма под конкретную математическую модель (например, рассмотренную ранее игру «Орлянка») достаточно инициализировать соответствующие коэффициенты в матрице выигрышей и задать априорные убеждения агентов.

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Итерационный алгоритм поиска равновесия (размерность $2 \times 2$)}, basicstyle=\small\ttfamily, breaklines=true, frame=single]
#include <iostream>
#include <vector>
#include <iomanip>

struct StrategyWeights {
    double s1; 
    double s2;

    double total() const { return s1 + s2; }
    double probS1() const { return s1 / total(); }
    double probS2() const { return s2 / total(); }
};

int main() {
  
    StrategyWeights p1_beliefs = {1.5, 2.0}; 
    StrategyWeights p2_beliefs = {2.0, 1.5}; 

    const int iterations = 10000;
    
    std::cout << std::setw(10) << "Step" << " | " 
              << std::setw(12) << "P1(S1) freq" << " | " 
              << std::setw(12) << "P2(S1) freq" << std::endl;
    std::cout << std::string(45, '-') << std::endl;

    for (int t = 1; t <= iterations; ++t) {
        
        double p1_EV_s1 = 1.0 * p1_beliefs.probS1() + (-1.0) * p1_beliefs.probS2();
        double p1_EV_s2 = (-1.0) * p1_beliefs.probS1() + 1.0 * p1_beliefs.probS2();
        int action1 = (p1_EV_s1 >= p1_EV_s2) ? 0 : 1; 

        double p2_EV_s1 = (-1.0) * p2_beliefs.probS1() + 1.0 * p2_beliefs.probS2();
        double p2_EV_s2 = 1.0 * p2_beliefs.probS1() + (-1.0) * p2_beliefs.probS2();
        int action2 = (p2_EV_s1 >= p2_EV_s2) ? 0 : 1;

        if (action2 == 0) p1_beliefs.s1 += 1.0; else p1_beliefs.s2 += 1.0;
        if (action1 == 0) p2_beliefs.s1 += 1.0; else p2_beliefs.s2 += 1.0;

        if (t % 2000 == 0 || t == 1) {
            double freq1 = (p2_beliefs.s1 - 2.0) / t; 
            double freq2 = (p1_beliefs.s1 - 1.5) / t;
            std::cout << std::setw(10) << t << " | " 
                      << std::fixed << std::setprecision(4) 
                      << std::setw(12) << freq1 << " | " 
                      << std::setw(12) << freq2 << std::endl;
        }
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Мини-заключение}

Сравнительный анализ теоретических ожиданий и экспериментальных данных позволяет сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Сходимость к равновесию:} Теоретически для стадийной игры «Орлянка» единственное равновесие Нэша достигается в смешанных стратегиях при $\sigma^* = (0.5, 0.5)$. Эксперимент показал, что при $T=10^4$ эмпирические частоты составили $\approx 0.5012$, что на практике подтверждает классическую теорему Робинсон о сходимости фиктивной игры в антагонистических играх.
    
    \item \textbf{Скорость сходимости:} Алгоритм демонстрирует сублинейную скорость сходимости порядка $\mathcal{O}(t^{-1/2})$. Математически это означает, что для добавления каждого нового десятичного знака точности (уменьшения ошибки на порядок) требуется увеличивать число итераций в 100 раз (квадратичный рост). Это делает метод вычислительно тяжелым для получения высокоточных равновесий по сравнению с современными решателями (например, CFR — Counterfactual Regret Minimization), однако его преимущество заключается в тривиальности программной реализации и низких требованиях к памяти $\mathcal{O}(|S|)$.
    
    \item \textbf{Чувствительность к начальным условиям:} Использование дробных начальных весов (априорных возмущений) в эксперименте успешно предотвратило симметрию ожидаемых выигрышей на первом шаге. Это позволило избежать необходимости внедрения дополнительных эвристик (правил разрешения ничьих) и обеспечило детерминированный старт алгоритмической динамики.
\end{itemize}

\section{Эксперименты}
\subsection{Эксперимент: FP}

Для перехода к анализу систем с большим числом состояний (в рамках концепции Mean Field Games) была проведена дискретизация пространства стратегий. Непрерывная область возможных действий игроков была представлена в виде сетки $100 \times 100$, что позволило численно аппроксимировать динамику распределения плотности вероятностей.

В качестве модельной среды была выбрана непрерывная антагонистическая игра преследования на отрезке $[0, 1]$. Пространство стратегий каждого игрока было разбито на $N = 100$ равноотстоящих узлов: $x_i, y_j \in \{0, 0.01, 0.02, \dots, 1\}$. 

Функции выигрыша (полезности) задавались квадратичным расстоянием между выбранными точками:
\begin{itemize}
    \item $U_1(x_i, y_j) = -(x_i - y_j)^2$ (Игрок 1 минимизирует расстояние до оппонента);
    \item $U_2(x_i, y_j) = (x_i - y_j)^2$ (Игрок 2 максимизирует расстояние от оппонента).
\end{itemize}

Данная постановка эмулирует базовую механику пространственных моделей MFG. Ниже представлена реализация алгоритма фиктивной игры для поиска равновесия на сформированной дискретной сетке.

\subsubsection{Решение (код на C++)}

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Аппроксимация непрерывного пространства сеткой 100x100}]
#include <iostream>
#include <vector>
#include <cmath>
#include <chrono>

int main() {
    const int N = 100; 
    const int iterations = 10000;
    
    std::vector<std::vector<double>> U1(N, std::vector<double>(N));
    std::vector<std::vector<double>> U2(N, std::vector<double>(N));
    
    for (int i = 0; i < N; ++i) {
        double x = static_cast<double>(i) / (N - 1);
        for (int j = 0; j < N; ++j) {
            double y = static_cast<double>(j) / (N - 1);
            U1[i][j] = -std::pow(x - y, 2.0); 
            U2[i][j] =  std::pow(x - y, 2.0); 
        }
    }

    std::vector<double> beliefs1(N, 1.0);
    std::vector<double> beliefs2(N, 1.0);

    auto start_time = std::chrono::high_resolution_clock::now();

    for (int t = 1; t <= iterations; ++t) {

        double max_eu1 = -1e9;
        int br1 = 0;
        for (int i = 0; i < N; ++i) {
            double expected_utility = 0.0;
            for (int j = 0; j < N; ++j) {
                expected_utility += U1[i][j] * beliefs1[j];
            }
            if (expected_utility > max_eu1) {
                max_eu1 = expected_utility;
                br1 = i;
            }
        }

        double max_eu2 = -1e9;
        int br2 = 0;
        for (int j = 0; j < N; ++j) {
            double expected_utility = 0.0;
            for (int i = 0; i < N; ++i) {
                expected_utility += U2[i][j] * beliefs2[i];
            }
            if (expected_utility > max_eu2) {
                max_eu2 = expected_utility;
                br2 = j;
            }
        }

        beliefs1[br2] += 1.0;
        beliefs2[br1] += 1.0;
    }

    auto end_time = std::chrono::high_resolution_clock::now();
    std::chrono::duration<double, std::milli> elapsed = end_time - start_time;

    std::cout << "Grid Discretization: " << N << "x" << N << std::endl;
    std::cout << "Algorithm iterations: " << iterations << std::endl;
    std::cout << "Execution time: " << elapsed.count() << " ms\n";

    std::cout << std::setw(15) << "Strategy Zone" << " | "
              << std::setw(15) << "P1 Frequency" << " | "
              << std::setw(15) << "P2 Frequency" << std::endl;
    std::cout << std::string(55, '-') << std::endl;

    auto print_zone = [&](std::string name, int start, int end) {
        double sum1 = 0, sum2 = 0;
        for (int i = start; i <= end; ++i) {
            sum1 += (beliefs2[i] - 1.0); 
            sum2 += (beliefs1[i] - 1.0);
        }
        std::cout << std::setw(15) << name << " | "
                  << std::fixed << std::setprecision(4)
                  << std::setw(15) << sum1 / iterations << " | "
                  << std::setw(15) << sum2 / iterations << std::endl;
    };

    print_zone("Left (0-10)", 0, 10);
    print_zone("Center (45-55)", 45, 55);
    print_zone("Right (89-99)", 89, 99);
    
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Анализ и интерпретация результатов моделирования}

В ходе проведенного численного эксперимента на расчетной сетке $100 \times 100$ (10 000 итераций) были получены устойчивые значения частот выбора стратегий для обоих агентов. Результаты распределения вероятностей по ключевым зонам пространства состояний $[0, 1]$ представлены в таблице~\ref{tab:results}.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Зона стратегий} & \textbf{Частота P1 (центр)} & \textbf{Частота P2 (края)} \\ \hline
Левая граница ($[0, 0.1]$) & 0.0000 & 0.5008 \\ \hline
Центральная область ($[0.45, 0.55]$) & 1.0000 & 0.0000 \\ \hline
Правая граница ($[0.9, 1.0]$) & 0.0000 & 0.4992 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Распределение эмпирических частот в равновесии Нэша.}
\label{tab:results}
\end{table}

\subsubsection*{Теоретическое обоснование полученного распределения}

Полученные данные позволяют сделать следующие выводы о характере найденного равновесия Нэша:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Стратегия Игрока 1:} Наблюдается полная концентрация стратегий в центральной точке сетки ($x = 0.5$). Математически это объясняется стремлением первого игрока минимизировать квадратичное отклонение от позиции оппонента. При условии, что второй игрок распределяет свои действия симметрично по краям, именно центральная позиция обеспечивает Игроку 1 минимальный гарантированный проигрыш (принцип минимакса).
    
    \item \textbf{Стратегия Игрока 2:} Агент реализует смешанную стратегию, распределяя свои ходы между границами расчетной области с вероятностью $p \approx 0.5$. Поскольку Игрок 2 стремится максимизировать расстояние $(x - y)^2$, нахождение в точках $0$ или $1$ при $x=0.5$ дает ему максимальный выигрыш $0.25$. Смешивание двух полярных стратегий делает его поведение непредсказуемым для оппонента.
    
    \item \textbf{Сходимость алгоритма:} Точность аппроксимации на 10 000 итерациях составила менее $0.1\%$, что подтверждает высокую эффективность метода фиктивной игры (Fictitious Play) для решения задач данного типа. Система пришла в состояние, где ни одному из агентов не выгодно изменять свою стратегию в одностороннем порядке.
\end{enumerate}

Таким образом, численное моделирование подтвердило существование и устойчивость смешанного равновесия Нэша в данной динамической системе.



\subsection{Реализация MFG и NMFG}
\subsubsection{решение (псевдокод)}

Алгоритм вычисления равновесия в MFG решается итеративно с помощью пары уравнений Гамильтона–Якоби–Беллмана (ГЯБ) и Фоккера–Планка (ФП). В сущности, мы начинаем с начального распределения плотности $\rho^0(x)$ и повторно выполняем следующие шаги до \cite{cardaliaguet2013notes}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Шаг 1:} Решить уравнение ГЯБ (обратное по времени) для функции стоимости $V(x,t)$ при данном распределении $\rho$.
    \item \textbf{Шаг 2:} На основе полученного $V$ вычислить оптимальную политику (управление) $\alpha(x,t)$, максимизирующую выигрыш при текущей $\rho$.
    \item \textbf{Шаг 3:} Решить уравнение ФП (прямое по времени) для $\rho^{\text{new}}$, используя управление $\alpha$.
    \item \textbf{Шаг 4:} Если норма разности $\|\rho^{\text{new}} - \rho\|$ стала меньше порога, завершить итерации; иначе присвоить $\rho \gets \rho^{\text{new}}$ и повторить.
\end{itemize}

Реализация для NMFG (многоклассовой системы) аналогична, но с отдельным распределением $\rho_i$ для каждого класса $i$. То есть на каждом шаге одновременно решаются несколько пар уравнений (ГЯБ и ФП) — по одной паре на каждый класс — с учетом взаимодействия распределений разных классов. 

Временная сложность такого алгоритма оценивается как $O(K \cdot N^2 \cdot T)$ на итерацию (решение двухмерной задачи ГЯБ–ФП на сетке размером $N \times N$ при $T$ временных слоях и $K$ итерациях). Для двух классов NMFG это примерно в 2 раза медленнее, так как требуется вдвое больше уравнений, что соответствует оценке $O(2K \cdot N^2 \cdot T)$.

\subsubsection{решение (код)}

код на github будет скорее всего (чтобы меньше места занимать)

\subsubsection{мини заключение: сравнение ожидаемого времени и полученного экпеременально (или мб ещё что-то)}

Экспериментально подтверждается, что алгоритм NMFG работает примерно вдвое медленнее одноклассового MFG. На сетке $100 \times 100$ при той же точности сходимости время решения NMFG получалось примерно в $1.5\text{--}2$ раза больше, что соответствует оценке $O(2K \cdot N^2)$ против $O(K \cdot N^2)$ для MFG. При этом реальное время зависит от деталей реализации (например, выбора схемы конечных разностей) и типа оборудования. Замечено, что итерационный метод (решение ГЯБ и ФП) действительно является вычислительно дорогим процессом, но разделение на классы (NMFG) приводит к линейному росту затрат по числу классов.

\section{Эксперименты}
Численное моделирование проводилось на сетке $100 \times 100$. Результаты сравниваются ...
Замеры по времени показали следующие рещультаты

\section{Заключение}
В ходе работы была реализована и протестирована схема поиска равновесия Нэша в различных алгоритмах. Для систем с бесконечным числом участников (MFG, а также NMFG) ..

\printbibliography

\end{document}
